深入淺出–植物嫁接領域(Grafting)的突破

農業及栽種界裡，經常都會用上名為嫁接(Grafting)的手段，意思即係將植物的一部份轉移到另一植物之上，繼續延續植物的生命。

嫁接適宜的話，將會帶來非常多的好處。假設植物A並不適宜在某土壤生長的話，只要將植物A嫁接到適合在該土壤生長的植物B身上，就能解決問題。

當然，講就當然易，做起上來都講求一定的技巧同有著相當的限制。

嫁接大致上分為接穗(Scion)及砧木(Root)兩大部份，簡單來說就係位於上方及下方的植物。（圖1）

大部份的情況下，只有同科的植物才可以進行嫁接工序。
而正因如此，有一些「喪心病狂」的人會將同屬茄科的茄子及薯仔嫁接在一起栽種，更起上花名「Egg and Chips」，取其茄子Eggplant的Egg，及Potato將成為的Chips作稱呼。

亦有一些人會將蕃茄及薯仔嫁接在一起，相信是為了方便自己煲蕃茄薯仔湯之用，又或者是製作茄汁與薯條一起共賞薯條；有興趣的話可自行Google TomTato。

直至最近，有科學家發現了一種方法可以令唔同科的植物亦能嫁接在一起，並發表學術文章到《科學》期刊上。

Source:

他們所用的方法，就是利用菸草的莖部作為兩棵植物的中間人，圖2所顯示的就是他們的傑作，將經常被視作為野花的阿拉伯芥及蕃茄苗透過菸草莖部串在一起，最後成功令蕃茄修成正茄。

文章裡亦嘗試過各種不同的種合，蕃茄拼菊花，菊花拼大豆等等，一切亦能透過菸草莖部成功嫁接。

他們相信箇中的原因是菸草莖部其中一隻名為的β-1,4-glucanases酵素促進植物細胞速的嫁接傷口快速融合，確保水份及營養可以貫徹整棵植物，導致嫁接成功率大增(圖3)。

這是目前的推測，還有待進一步的認證。

但無論如何，他們的發現顯然會為業界帶來新衝突，不但可以令更多植物容易生長在不同環境裡頭，亦同時能增加生物多樣性，甚至更能將基因改造過的植物與不同植物融合，加大產量或防止害蟲侵蝕植物等等。

未來的植物，大有可能棵棵也有薯仔埋在根部裡頭。

有興趣接收科普資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

有機會都想讀下依科

聽落幾過癮 留名

留名學嘢。

寫得好 睇得明

咁你可以試吓將薯仔同薄荷葉嫁接埋一齊

成篇文都冇講 egg and chip 或其他grafting 植物 好唔好食！ 拉！

我驚遲下grafting 埋動物，甚至變成”人造”子官，真·植物人

Push

蕃茄薯仔

巴打咩背景?

可唔可以將牛溝埋濑尿蝦？

但有一個夢
不會死 種大麻

相信是為了方便自己煲蕃茄薯仔湯之用

強post留名

想種一碗三哥

遲啲一棵種哂成碗過橋米線出黎

師兄， 有料

留個名
薯仔近況好嗎

有機會直情想親手試吓實踐

有得諗

冬蟲夏草

曬銀s

可以種咩

依排開始學炒股

似以前農夫用 接枝 個方法來種新苗/救翻棵植物咁

生化股疫苗股好多係妖股

會唔會變咗搶養分
令其中一種植物營養不良

或者延續個品種，不過今次係可以將唔同科的植物嫁接一齊。如果搞清楚嗰原理，分分中可以整一套商品出嚟大賣

有可能掛

我可唔可以嫁接條大根？

跨物種可唔可以 grafting?

我想駁黑猩猩條 JJ
有無得諗？

免疫系統表示抗議+你有神經線未必接得

用菸草駁

食抗排斥藥可唔可以 suppress 免疫系統
做到跨物種 grafting?

可以，但係小心感染，同埋神經線好難駁。

孕婦既免疫系統點解唔攻擊胎兒?

愛滋病患者係咪可以駁黑猩猩條 JJ ?

胎兒的血和母親的血是被胎盤分隔開的……中學教的啊

免疫系統唔係會攻擊外來物咩？

查下咩係胎盤先啦好冇

幾過癮，咁到底食落條茄子會唔會有唔同味呢

咁胎兒係咪外來物先？

味道應該同正常栽種方法一樣

係，但係已經算係體外。

Google 完
原來 maternal–fetal tolerance 個 mechanism 都仲係研究中

就係兩棵野會各自運作 純粹share水/營養
我以為有機會生d混種b

希望